\resumo{Resumo}
O aumento constante da industrialização tem destacado a qualidade do ar como um crescente problema de saúde pública. A exposição a poluentes atmosféricos, como o material particulado fino (PM2.5), está associada a milhões de mortes prematuras anualmente, tornando a previsão precisa de suas concentrações uma ferramenta essencial para a gestão ambiental e a proteção da saúde populacional. Este trabalho apresenta um estudo comparativo rigoroso de arquiteturas de aprendizado profundo para a previsão probabilística de curto prazo da concentração de PM2.5. A metodologia abrange desde a imputação de dados ausentes com o modelo estado da arte SAITS (\textit{Self-Attention Imputation for Time Series}) até a avaliação de uma progressão de modelos de redes neurais recorrentes, incluindo LSTMs de base (com estratégias de previsão recursiva e direta) e arquiteturas Encoder-Decoder (com e sem mecanismo de atenção, e com e sem a técnica de \textit{Scheduled Sampling}). Os modelos foram treinados e avaliados com dados horários das estações de monitoramento Cascata e Piratininga, em Ibirité, Minas Gerais. A otimização sistemática de hiperparâmetros foi realizada utilizando o framework Optuna com validação cruzada \textit{walk-forward}. Os resultados demonstram que a complexidade arquitetônica progressiva, particularmente a adição do mecanismo de atenção, melhora significativamente a acurácia preditiva. O modelo final, um Encoder-Decoder com Atenção e \textit{Scheduled Sampling}, alcançou o melhor desempenho, fornecendo não apenas previsões pontuais acuradas, mas também uma quantificação da incerteza associada, essencial para a tomada de decisão informada.

\noindent \ \textbf{Palavras-chave:} Previsão de Séries Temporais, Aprendizado Profundo, Redes Neurais Recorrentes, LSTM, Encoder-Decoder, Mecanismo de Atenção, PM2.5, Qualidade do Ar.

\resumo{Abstract}
The constant increase in industrialization has highlighted air quality as a growing public health problem. Exposure to air pollutants, such as fine particulate matter (PM2.5), is associated with millions of premature deaths annually, making accurate prediction of their concentrations an essential tool for environmental management and population health protection. This work presents a rigorous comparative study of deep learning architectures for the probabilistic short-term forecasting of PM2.5 concentrations. The methodology ranges from missing data imputation with the state-of-the-art SAITS (\textit{Self-Attention Imputation for Time Series}) model to the evaluation of a progression of recurrent neural network models, including baseline LSTMs (with recursive and direct forecasting strategies) and Encoder-Decoder architectures (with and without an attention mechanism, and with and without the \textit{Scheduled Sampling} technique). The models were trained and evaluated using hourly data from the Cascata and Piratininga monitoring stations in Ibirité, Minas Gerais, Brazil. Systematic hyperparameter optimization was performed using the Optuna framework with walk-forward cross-validation. The results demonstrate that progressive architectural complexity, particularly the addition of the attention mechanism, significantly improves predictive accuracy. The final model, an Encoder-Decoder with Attention and \textit{Scheduled Sampling}, achieved the best performance, providing not only accurate point forecasts but also a quantification of the associated uncertainty, which is essential for informed decision-making.

\noindent \ \textbf{Keywords:} Time Series Forecasting, Deep Learning, Recurrent Neural Networks, LSTM, Encoder-Decoder, Attention Mechanism, PM2.5, Air Quality.