% cap_conclusao.tex
\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

Este trabalho avaliou modelos de aprendizado de máquina e aprendizado profundo para previsão horária de múltiplos passos de PM2.5 na estação Sapo, usando uma tarefa fixa de 48 horas de entrada e 24 horas de horizonte. A pergunta de pesquisa foi respondida sob um protocolo cronológico comparável, com divisão externa 70/15/15, HPO por validação temporal \textit{walk-forward} dentro do desenvolvimento, variáveis de PM2.5 e PM10, substitutos causais de PM10, imputação linear, máscara de alvo observado e avaliação no teste externo.

O principal resultado é que a LSTM direta com HPO \textit{walk-forward} foi o melhor modelo por MAE no contrato final, com MAE 2,7713, RMSE 3,8346 e R2 0,5154 na semente canônica. Na avaliação com múltiplas sementes, ela manteve o menor MAE médio, 2,8055. O XGBoost com saída múltipla permaneceu uma linha de base tabular forte e teve o melhor primeiro horizonte, mas não foi o vencedor global. O Seq2Seq com L1 ponderada ficou competitivo e ligeiramente à frente do XGBoost em MAE na bateria final, mas abaixo da LSTM direta.

A análise também mostrou que o erro médio não conta toda a história. A LSTM direta venceu em MAE, mas produziu uma série mais suave em relação à observada, com p99 previsto de 28,57 contra p99 observado de 34,00. A LSTM recursiva e o Seq2Seq com L1 ponderada preservaram mais amplitude e melhoraram parte das métricas de pico, mas com custo em MAE global. Assim, a escolha do modelo depende de priorizar erro médio ou resposta a eventos de maior concentração.

Do ponto de vista metodológico, o trabalho reforça quatro achados. Primeiro, a comparabilidade do contrato experimental é tão importante quanto a arquitetura escolhida. Segundo, tratar valores imputados do alvo como verdade observada pode distorcer a avaliação; na ablação final, remover a máscara piorou o MAE de 2,7713 para 2,9911. Terceiro, variáveis exógenas só devem ser usadas no decodificador quando forem causalmente disponíveis no instante de previsão; remover os substitutos causais de PM10 piorou a LSTM direta para MAE 2,8575. Quarto, mecanismos de atenção e variantes internas do Seq2Seq não produziram ganho determinístico suficiente sem um contrato de dados e uma função de perda adequados.

\section{Limitações}

O estudo tem limitações claras. O eixo principal usa apenas a estação Sapo, o que restringe a generalização espacial. O HPO usa três partições \textit{walk-forward} dentro dos 85\% anteriores ao teste, mas o teste final continua sendo um único conjunto cronológico externo. Modelos neurais ainda apresentaram sensibilidade à semente aleatória, embora a bateria com múltiplas sementes tenha deixado a classificação por MAE mais clara. Além disso, o XGBoost é comparável na avaliação de teste, mas seu treinamento com saída múltipla não é idêntico ao dos modelos neurais com máscara ponto a ponto, e seu HPO \textit{walk-forward} foi limitado a quatro tentativas completas. Por fim, eventos de alta concentração são raros no teste, tornando métricas de cauda mais instáveis que o MAE agregado.

\section{Trabalhos Futuros}

Trabalhos futuros devem ampliar a validação para múltiplas estações, múltiplos períodos de teste e maior orçamento de HPO para os modelos mais promissores, especialmente XGBoost e variantes voltadas a picos. Também é importante investigar modelos espaço-temporais capazes de usar relações entre pontos de monitoramento. A inclusão de Transformers temporais, como TFT, Informer, Autoformer e PatchTST, é uma extensão natural desde que acompanhada de orçamento experimental comparável, HPO próprio e análise com múltiplas sementes. Outra extensão natural é aprofundar a avaliação de eventos extremos, com métricas específicas de detecção, subestimação e atraso em picos. Por fim, se a previsão probabilística for retomada, será necessário incluir calibração e avaliação explícita de incerteza antes de discutir uso operacional.

Em síntese, o TCC não demonstra a superioridade universal de uma arquitetura de atenção. A contribuição mais defensável é a consolidação de um protocolo rastreável para previsão horária de PM2.5 em dados reais, mostrando que a LSTM direta venceu o erro médio no contrato atual, que o XGBoost continua sendo uma linha de base forte e que o Seq2Seq com perda ponderada oferece um compromisso relevante para cauda e picos.
