% cap_introducao.tex
\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}

A poluição atmosférica por material particulado fino (\textit{Particulate Matter}, PM2.5) permanece entre os principais problemas ambientais de impacto direto na saúde pública. Por possuir diâmetro aerodinâmico inferior a 2,5 micrômetros, esse poluente consegue penetrar profundamente no sistema respiratório e alcançar a corrente sanguínea, estando associado a desfechos respiratórios e cardiovasculares adversos \cite{who2021air,pope2006health,brook2010particulate}. Em escala global, a carga de doença atribuível à poluição atmosférica por partículas finas reforça a relevância do tema para sistemas de monitoramento, prevenção e resposta \cite{cohen2017estimates}. No contexto brasileiro, episódios associados a queimadas e transporte atmosférico também ampliam o impacto da exposição ao PM2.5, com efeitos mensuráveis sobre internações e mortalidade \cite{requia2021health,requia2022short}.

Nesse cenário, prever a concentração de PM2.5 com antecedência útil é relevante tanto para alertas e gestão ambiental quanto para planejamento operacional em regiões monitoradas. Entretanto, a previsão horária desse poluente é desafiadora: a série temporal resulta da interação entre emissões, condições meteorológicas, sazonalidades, transporte regional e eventos episódicos, além de apresentar lacunas e ruído característicos de dados reais de monitoramento. A literatura recente tem explorado com frequência modelos baseados em aprendizado profundo para esse problema, incluindo variantes de LSTM e arquiteturas encoder-decoder com atenção \cite{yang2023attention,zhao2021pm2,zhang2021deep}. Ainda assim, muitas comparações publicadas alteram simultaneamente vários componentes do pipeline experimental, como estratégia de imputação, conjunto de atributos, transformação do alvo, janela temporal e arquitetura, o que dificulta responder com precisão qual decisão de modelagem realmente melhora o desempenho.

Essa dificuldade é especialmente importante em aplicações com dados ambientais reais. Séries de monitoramento frequentemente contêm valores faltantes, o que faz da imputação uma escolha metodológica central, e não apenas um detalhe de pré-processamento \cite{rubin1976inference,vanbuuren2011mice,stekhoven2012missforest}. Do mesmo modo, comparações em previsão de séries temporais precisam preservar a ordem temporal dos dados e distinguir corretamente treinamento, validação e teste, evitando conclusões infladas por protocolos inadequados \cite{hyndman2021forecasting,tashman2000out,bergmeir2012crossvalidation}. Em outras palavras, para que a comparação entre modelos seja tecnicamente defensável, é necessário controlar o máximo possível as demais variáveis experimentais.

É nesse ponto que se insere este trabalho. Em vez de propor apenas mais um modelo para previsão de PM2.5, o TCC investiga, em uma tarefa fixa e comparável, o efeito de decisões fundamentais de modelagem sobre o desempenho preditivo. O estudo utiliza dados horários de estações de monitoramento de Ibirité, em Minas Gerais, e formula a tarefa de prever as próximas 24 horas de concentração de PM2.5 a partir das 48 horas anteriores. Sobre essa mesma tarefa, são avaliados, de forma sistemática, quatro eixos principais: a forma de representar o alvo (valor absoluto ou aprendizado residual em delta), a estratégia de imputação, o conjunto de atributos utilizados e a arquitetura de rede neural. No eixo arquitetural, o trabalho compara LSTMs em modos direto e recursivo e uma arquitetura \textit{sequence-to-sequence} com atenção \cite{hochreiter1997long,sutskever2014sequence,bahdanau2014neural}, incluindo, quando pertinente, adaptações de treinamento como \textit{scheduled sampling} \cite{bengio2015scheduled}.

Com isso, a contribuição principal do trabalho não está apenas no desempenho absoluto do modelo final, mas na construção de uma evidência experimental mais clara sobre quais escolhas realmente importam para a previsão de PM2.5 nesse contexto. Essa perspectiva é particularmente adequada para um TCC em Ciência da Computação, pois privilegia desenho experimental, comparabilidade metodológica e interpretação técnica dos resultados, em vez de uma coleção pouco controlada de tentativas independentes.

\section{Problema de Pesquisa e Contribuições}

A pergunta central deste trabalho pode ser formulada da seguinte forma:

\begin{quote}
Em uma tarefa fixa de previsão horária de PM2.5 para Ibirité, quais escolhas de modelagem mais contribuem para o desempenho preditivo quando avaliadas sob o mesmo protocolo temporal e com comparabilidade experimental?
\end{quote}

Para responder a essa pergunta, o trabalho foi estruturado como um estudo de ablação. Em vez de variar vários elementos ao mesmo tempo, cada etapa procura isolar um componente do pipeline para medir seu impacto de maneira controlada. As principais contribuições do TCC são:

\begin{enumerate}
    \item Definir uma tarefa experimental comparável para previsão de PM2.5 em Ibirité, baseada em entrada de 48 horas e horizonte de saída de 24 horas.
    \item Avaliar, de forma sistemática, o impacto da representação do alvo, da imputação de faltantes, do conjunto de atributos e da arquitetura de rede neural.
    \item Comparar arquiteturas recorrentes e encoder-decoder sob o mesmo protocolo temporal, reduzindo vieses de comparação causados por mudanças simultâneas no restante do pipeline.
    \item Refinar a configuração campeã e discutir não apenas métricas globais de erro, mas também o comportamento do modelo em regimes mais difíceis da série.
\end{enumerate}

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Investigar, por meio de um estudo de ablação sistemático, quais decisões de modelagem produzem melhor desempenho na previsão horária de curto prazo da concentração de PM2.5 em Ibirité, considerando uma tarefa fixa de entrada de 48 horas e previsão das 24 horas subsequentes.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
    \item Obter, organizar e pré-processar os dados horários de PM2.5 e variáveis associadas das estações utilizadas no estudo, estruturando uma tarefa temporal comparável de entrada e saída.
    \item Comparar a previsão do alvo em valor absoluto com a previsão residual em delta, verificando o efeito dessa escolha sobre o desempenho final.
    \item Avaliar diferentes estratégias de imputação de dados faltantes, com foco em métodos lineares, baseados em vizinhança e iterativos.
    \item Investigar o impacto de diferentes conjuntos de atributos, incluindo variáveis meteorológicas básicas, atributos inspirados em relações físicas e atributos com defasagens temporais.
    \item Comparar arquiteturas recorrentes e encoder-decoder para a tarefa proposta, com ênfase em LSTM direto, LSTM recursivo e \textit{sequence-to-sequence} com atenção.
    \item Refinar a configuração campeã com variantes adicionais de transformação do alvo e função de perda, analisando os trade-offs observados nas métricas de validação e teste.
\end{enumerate}

\section{Cronograma}

O cronograma do TCC considera o primeiro semestre letivo de 2026, iniciado em 16 de março de 2026 e encerrado em 22 de julho de 2026. As atividades foram organizadas de modo a respeitar os marcos institucionais de indicação de orientação, entrega do projeto, entrega do texto para defesa, realização da banca e envio da versão final.

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Cronograma do TCC no primeiro semestre letivo de 2026.}
    \label{tab:cronograma_tcc}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.54\textwidth}p{0.20\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Período ou data} & \textbf{Atividade} & \textbf{Marco} \\
        \midrule
        16/03/2026 & Primeiro dia letivo do primeiro semestre de 2026 e início formal do planejamento do TCC. & Início do semestre \\
        16/03/2026 a 09/04/2026 & Definição do escopo, alinhamento com a orientadora e consolidação do tema, problema de pesquisa e objetivos. & Preparação inicial \\
        10/04/2026 & Indicação do professor orientador. & Data limite \\
        11/04/2026 a 29/04/2026 & Revisão e fechamento do projeto de TCC I, incluindo metodologia, cronograma e referências principais. & Elaboração do projeto \\
        30/04/2026 & Envio do projeto do TCC I. & Data limite \\
        01/05/2026 a 15/06/2026 & Execução dos experimentos, organização dos resultados e atualização dos capítulos técnicos do relatório. & Desenvolvimento \\
        16/06/2026 a 30/06/2026 & Consolidação do texto, revisão do relatório e preparação dos documentos necessários para a defesa. & Fechamento do texto \\
        01/07/2026 & Entrega do texto do TCC, marcação da defesa e informação da composição da banca. & Data limite \\
        02/07/2026 a 14/07/2026 & Ajustes finais antes da defesa e preparação da apresentação. & Preparação da defesa \\
        15/07/2026 & Realização da defesa do TCC. & Data limite \\
        16/07/2026 a 21/07/2026 & Correções pós-defesa, revisão final do documento e organização da ata da defesa. & Versão final \\
        22/07/2026 & Envio da versão final do TCC juntamente com a ata da defesa e encerramento do primeiro semestre letivo de 2026. & Data limite \\
        \bottomrule
    \end{tabular}%
    }
\end{table}

\section{Organização do Trabalho}

Este documento está estruturado em seis capítulos. O Capítulo \ref{chap:introducao} apresenta o problema, a motivação, os objetivos da pesquisa e o cronograma do TCC. O Capítulo \ref{chap:fundamentacao_teorica} reúne os conceitos necessários sobre poluição por PM2.5, séries temporais, imputação de faltantes, redes neurais recorrentes e estratégias de treinamento. O Capítulo \ref{chap:trabalhos_relacionados} discute trabalhos correlatos em previsão de qualidade do ar e em aplicações de aprendizado profundo para PM2.5. O Capítulo \ref{chap:materiais_metodos} descreve os dados utilizados e o protocolo experimental do estudo de ablação. O Capítulo \ref{chap:resultados} apresenta e discute os resultados obtidos em cada etapa. Por fim, o Capítulo \ref{chap:conclusao} sintetiza as conclusões, limitações e possibilidades de continuidade do trabalho.
