% cap_relacionados.tex
\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{chap:trabalhos_relacionados}

Este capítulo posiciona o trabalho em relação à literatura de previsão de PM2.5 e de avaliação experimental em séries temporais. A discussão não busca listar arquiteturas de forma exaustiva; ela destaca estudos que justificam as decisões metodológicas do TCC: uso de modelos recorrentes, atenção, linhas de base tabulares, tratamento de dados faltantes, previsão multi-horizonte e protocolo temporal comparável.

\section{Referências Estruturantes em Previsão}

A primeira base do trabalho é a literatura de avaliação de previsão. \citeonline{hyndman2021forecasting} sistematizam conceitos de previsão, métricas e validação fora da amostra; \citeonline{tashman2000out} discutem testes fora da amostra como parte central da avaliação preditiva; e \citeonline{bergmeir2012crossvalidation} analisam cuidados na validação cruzada para séries temporais. Essas referências sustentam a decisão de usar teste cronológico externo, validação temporal interna para seleção de hiperparâmetros e teste final reservado.

A segunda base é a literatura de aprendizado profundo para séries temporais. \citeonline{lim2021survey} revisam desenhos de codificador e decodificador para previsão um-passo e multi-horizonte. \citeonline{benidis2022deep} caracterizam modelos profundos como ``\textit{methods of choice}'' em várias aplicações de séries temporais, especialmente quando há muitos dados, covariáveis e relações não lineares. Já \citeonline{hewamalage2021rnn} revisam RNNs para previsão e alertam que não há ``\textit{no silver bullets}''. Esse conjunto de referências é importante para equilibrar a defesa: redes recorrentes e Seq2Seq são opções bem fundamentadas, mas sua superioridade depende do protocolo, do conjunto de dados e do objetivo.

No contexto deste TCC, essas referências funcionam como base transversal. Elas justificam a formulação supervisionada por janelas, a comparação entre estratégias direta, recursiva e codificador-decodificador, o uso de covariáveis conhecidas no futuro e a necessidade de comparar modelos neurais contra linhas de base tabulares fortes.

\section{Modelos para Previsão de PM2.5}

A previsão de PM2.5 tem sido estudada com modelos estatísticos, métodos tabulares e redes neurais. Uma revisão recente de arquiteturas de aprendizado profundo para previsão de PM2.5 destaca a ``\textit{lack of unified and standardized frameworks}'' na área \cite{pm25_review_2024}. Essa limitação é central para este TCC: antes de comparar arquiteturas, é necessário fixar estação, recorte temporal, tarefa, divisão temporal, atributos e critério de seleção.

Modelos clássicos e tabulares continuam relevantes. Trabalhos com SVM, florestas aleatórias e combinações estatísticas mostram que engenharia de atributos e otimização podem produzir resultados competitivos em qualidade do ar \cite{song2018arima,guo2019pm2}. No Brasil, \citeonline{zanobini2024curitiba} avaliaram Random Forest e LSTM para material particulado em Curitiba usando dados meteorológicos, fluxo veicular e sensores ópticos, reforçando a relevância de modelos tabulares e recorrentes em contextos urbanos nacionais.

Neste trabalho, essa linha é representada pelo XGBoost com saída múltipla. Ele não é tratado como modelo simples de descarte, mas como linha de base forte. Essa escolha é importante porque conclusões sobre aprendizado profundo só são defensáveis quando comparadas com linhas de base tabulares bem ajustadas sob o mesmo teste externo.

Também é necessário cuidado ao comparar diretamente valores de MAE, RMSE ou R2 entre trabalhos de PM2.5. Estudos recentes com desempenho aparentemente superior frequentemente usam horizontes mais curtos, agregação diária ou mensal, múltiplas estações, variáveis meteorológicas completas, copoluentes e até variáveis derivadas de reanálise, GNSS-PWV, sensoriamento remoto ou modelos físico-químicos \cite{ayturan2020short,su2023cnn_lstm_pm25,zhang2025gnss_pwv_rf_lstm,zeng2026diverse_horizons,chen2024lstcn_pm25,feng2024hybrid_spatiotemporal_pm25}. Essas condições não são equivalentes ao contrato causal de Sapo, no qual o modelo deve prever 24 horas horárias futuras usando 48 horas históricas e sem conhecer PM10, PTS ou meteorologia reais do futuro.

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Diferenças de contrato em trabalhos recentes de PM2.5 em relação ao protocolo Sapo.}
    \label{tab:relacionados_pm25_comparabilidade}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.10}
    \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Grupo de evidência} & \textbf{Exemplos na literatura} & \textbf{Implicação para este TCC} \\
        \midrule
        Horizonte mais curto ou diferente & Previsões de curto prazo com RNN/LSTM/GRU \cite{ayturan2020short}; previsão de 1 hora com RF-LSTM e GNSS-PWV \cite{zhang2025gnss_pwv_rf_lstm}; dados de 15 minutos em LSTM urbano \cite{balaraman2022lstm_pm25}; previsão mensal em Dezhou \cite{he2024comparative_pm25}. & Métricas de tarefas um-passo, diárias ou mensais tendem a ser menos severas que uma tarefa horária multi-horizonte 48 para 24. Portanto, R2 alto nesses cenários não é diretamente comparável ao R2 de Sapo. \\
        Variáveis exógenas mais ricas & CNN-LSTM com poluentes, ERA5 e PWV em dez cidades \cite{su2023cnn_lstm_pm25}; Transformer-LSTM com copoluentes e meteorologia \cite{zeng2026diverse_horizons}; RF-LSTM com PWV, PM10, O3, pressão, temperatura e vento \cite{zhang2025gnss_pwv_rf_lstm}. & Esses trabalhos usam fatores que explicam dispersão, estabilidade atmosférica e formação de PM2.5. Em Sapo, essas variáveis estão ausentes ou esparsas, e não podem ser usadas como futuro real sem vazamento. \\
        Informação espacial explícita & CNN-LSTM e AC-LSTM com correlação entre estações e meteorologia \cite{li2020hybrid_cnn_lstm_access,li2020urban,bai2024cnn_lstm_pm25}; L-STCN e modelos espaço-temporais \cite{chen2024lstcn_pm25}; ST-GCN com alta resolução espacial \cite{feng2024hybrid_spatiotemporal_pm25}. & Parte da variância horária de PM2.5 decorre de transporte, fontes locais e condições de mistura. Um modelo de uma única estação com PM2.5/PM10 não observa diretamente esse campo espacial. \\
        Arquiteturas híbridas e HPO específico & CNN-LSTM, GRU-LR-TCN, Transformer-LSTM, PSO-Transformer-LSTM e comparações com modelos tradicionais \cite{hu2024high_dim_pm25,qamar2025cleaner_air,liu2025pso_transformer_lstm}. & A arquitetura contribui, mas não substitui variáveis explicativas. No protocolo Sapo, ablações e testes oracle indicam que o limite principal está no contrato informacional, não apenas no desenho neural. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Assim, a literatura deve ser usada como referência de possibilidades e não como tabela de comparação direta. Trabalhos que reportam R2 próximo de 0,9 ou superior geralmente resolvem uma tarefa diferente ou recebem informação que o protocolo Sapo não possui. A contribuição deste TCC é justamente explicitar esse limite: sob um contrato causal restrito e multi-horizonte, a meta realista não é reproduzir automaticamente o R2 de estudos com entradas meteorológicas e espaciais completas, mas medir o ganho que cada decisão produz dentro do mesmo teste externo.

\section{Deep Learning para Qualidade do Ar}

Modelos recorrentes são frequentes em previsão de PM2.5 porque conseguem explorar dependências temporais. \citeonline{zhao2021pm2} combinaram decomposição por modos empíricos e LSTM para previsão de PM2.5, enquanto \citeonline{tran2023optimized_lstm} investigaram previsão horária de PM2.5 com LSTM otimizada. Estudos como esses sustentam o uso de LSTM como arquitetura base para previsão de curto prazo.

Arquiteturas híbridas com atenção também aparecem na literatura. \citeonline{li2020urban} propuseram uma abordagem CNN-LSTM com atenção para PM2.5 urbano, combinando extração de padrões e dependência temporal. \citeonline{yang2023attention} avaliaram uma LSTM com mecanismo de atenção para concentração horária de PM2.5, comparando-a com modelos como ARIMA, autoencoder e LSTM padrão. Esses trabalhos motivam a avaliação de atenção no presente TCC, mas não implicam que atenção vencerá em qualquer contrato de dados.

O presente estudo se diferencia por comparar LSTM direta, LSTM recursiva, Seq2Seq básico, Seq2Seq atenção canônica, Seq2Seq atenção com L1 ponderada e XGBoost sob o mesmo teste temporal externo. A contribuição não é propor uma arquitetura inédita, mas medir de forma controlada como escolhas de arquitetura, variáveis causais e função de perda mudam erro médio, erro por horizonte e comportamento em picos.

\section{Seq2Seq, Previsão Multi-Horizonte e Atenção}

Modelos codificador-decodificador com atenção foram inicialmente popularizados em tarefas de tradução e transdução de sequências \cite{sutskever2014sequence,bahdanau2014neural,luong2015effective}. A ideia se transfere naturalmente para séries temporais quando a entrada é uma sequência histórica e a saída é uma sequência futura. Nesse cenário, a arquitetura Seq2Seq não é escolhida por ser uma novidade isolada, mas porque a tarefa 48 para 24 horas tem estrutura sequência-para-sequência.

Há trabalhos de previsão que reforçam esse enquadramento. \citeonline{wen2017mqrnn} propõem um preditor recorrente multi-horizonte e explicitamente exploram a natureza temporal de ``\textit{Sequence-to-Sequence Neural Networks}''. \citeonline{salinas2020deepar} usam uma rede recorrente autoregressiva para previsão probabilística em múltiplas séries relacionadas, mostrando a força de decodificadores recorrentes em previsão. \citeonline{lim2021tft} propõem o Temporal Fusion Transformer para previsão multi-horizonte com entradas estáticas, entradas observadas no passado e entradas futuras conhecidas. Embora o TFT use outra família arquitetural, ele reforça a importância de distinguir covariáveis futuras conhecidas de variáveis observáveis apenas no passado.

Arquiteturas baseadas em Transformer também são uma linha moderna importante em séries temporais. Além do TFT, trabalhos como Informer, Autoformer e PatchTST propõem adaptações para previsão de sequências longas e previsão multi-horizonte \cite{zhou2021informer,wu2021autoformer,nie2023patchtst}. Esses estudos justificam reconhecer Transformers como alternativa relevante ao desenho recorrente. Ao mesmo tempo, a literatura recente também mostra que a superioridade de Transformers em previsão não é automática: \citeonline{zeng2023transformers} questionam sua efetividade em algumas referências de longo horizonte e mostram que linhas de base lineares podem ser competitivas. Portanto, neste TCC, a escolha por LSTM, Seq2Seq e XGBoost é tratada como recorte experimental controlado, não como negação da relevância de arquiteturas mais recentes.

Extensões específicas para séries multivariadas também foram estudadas. DA-RNN, por exemplo, usa atenção de entrada para selecionar variáveis relevantes e atenção temporal para selecionar instantes relevantes da sequência \cite{qin2017darnn}. Essa linha de pesquisa é relevante para dados ambientais porque diferentes variáveis podem ter importância distinta ao longo do tempo.

Assim, a defesa do Seq2Seq neste TCC deve ser precisa: a literatura justifica incluí-lo como arquitetura natural e competitiva para previsão multi-horizonte, especialmente quando há decodificador com covariáveis futuras conhecidas; ela não garante vitória sobre LSTM direta ou XGBoost em uma estação específica. Por isso, o resultado final trata a atenção empiricamente, incluindo o caso em que pesos de atenção ficam quase uniformes ou quando o ganho aparece apenas em regimes de pico/cauda.

\section{Dados Faltantes em Séries Ambientais}

Lacunas são comuns em monitoramento ambiental e podem distorcer treinamento e avaliação. A literatura de dados faltantes mostra que imputação não deve ser confundida com observação real \cite{rubin1976inference}. Métodos como MICE e MissForest estimam valores faltantes usando relações multivariadas \cite{vanbuuren2011mice,stekhoven2012missforest}, enquanto abordagens recentes baseadas em atenção, como SAITS, exploram dependências temporais e entre variáveis \cite{du2023saits}.

O protocolo final deste trabalho adota uma posição conservadora: usa imputação linear para manter a série operacionalmente completa, mas preserva uma máscara do alvo observado para impedir que valores imputados de PM2.5 entrem como verdade na função de perda e nas métricas. Assim, a imputação resolve a continuidade das janelas, enquanto a avaliação permanece vinculada a medições observadas.

\section{Protocolos de Avaliação Temporal}

Comparações em séries temporais são sensíveis à divisão temporal e ao orçamento experimental. \citeonline{tashman2000out} discutem testes fora da amostra como base para avaliação de previsão, e \citeonline{bergmeir2012crossvalidation} analisam cuidados no uso de validação cruzada em séries temporais. Em qualidade do ar, a revisão de \citeonline{pm25_review_2024} também aponta a necessidade de padronizar conjunto de dados, método e experimento para tornar resultados mais comparáveis.

Esse problema aparece diretamente no desenvolvimento deste TCC. Resultados antigos, obtidos sem HPO ou com outro conjunto de variáveis, não são comparáveis como se fossem parte da mesma tabela final. Por isso, o relatório final separa a comparação histórica dos resultados consolidados no protocolo final, com teste cronológico externo 70/15/15, HPO \textit{walk-forward}, PM10 causal e tarefa 48 para 24 horas.

\section{Posicionamento deste TCC}

À luz dos trabalhos relacionados, este TCC ocupa uma posição experimental e metodológica. Ele não afirma que uma arquitetura de atenção é universalmente superior, nem que um modelo tabular deve ser descartado. Em vez disso, fixa um protocolo rastreável para a estação Sapo e compara famílias de modelos sob o mesmo contrato causal de entrada.

A diferenciação principal está em quatro pontos. Primeiro, a tarefa é explicitamente de múltiplos passos e horária, com entrada de 48 horas e horizonte de 24 horas. Segundo, a divisão externa é cronológica, a HPO usa validação temporal interna e os artefatos usados nos resultados são rastreáveis. Terceiro, o alvo imputado é excluído da função de perda e das métricas quando a máscara de observado está disponível. Quarto, a análise distingue erro médio global de comportamento por horizonte, suavização visual e resposta a eventos de maior concentração.

Com isso, o trabalho complementa estudos que propõem arquiteturas específicas para PM2.5 ao mostrar que, em um contrato de dados real e fixo, a conclusão depende tanto do protocolo experimental quanto da arquitetura escolhida. Esse posicionamento fortalece a defesa porque evita uma promessa excessiva de estado da arte universal e concentra a contribuição na comparação controlada e reprodutível.
